%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 


% rubber: setlist arguments -shell-escape

%%% Local Variables:
%%% mode: pdflatex
%%% coding: utf-8
%%% LaTeX-command: "pdflatex --shell-escape"
%%% End: 



\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage[xcas]{pro-tablor}


\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.99}

\reference{Math9\\EC 2}
\titre{Signe du trinôme du second degré}
\motsclefs{Second degré, inéquation, DAEU, Math 9}

\begin{document}

On s'intéresse à la parabole d'équation:

\begin{equation*}
  y=ax^2+bx+c \quad\quad (a\neq 0)
\end{equation*}

Compléter le tableau suivant:


Notation:
\begin{itemize}
\item On note $\alpha$ et $\beta$ les solutions de l'équation $y=0$
  lorsque le discriminant du trinôme $ax^2+bx+c$ est strictement
  positif;
\item on note $\gamma$ l'unique solution  de l'équation $y=0$
  lorsque le discriminant du trinôme $ax^2+bx+c$ est nul.

\end{itemize}


\renewcommand\arraystretch{1.5}

 \begin{tabular}[h]{|p{11mm}|p{8mm}|p{40mm}|p{8mm}|p{40mm}|p{8mm}|p{40mm}|}
\hline
&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\centerline{$\Delta < 0$}}&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\centerline{$\Delta  = 0$}} &\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\centerline{ $\Delta > 0$}}\tabularnewline\hline
\hline
$a>0$&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{}&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{}&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\includegraphics[width=48mm]{apdp}}\tabularnewline


 \cline{2-7}
 &$x$&$-\infty$ \hfill $+\infty$&$x$&$-\infty$\hfill
 $+\infty$&$x$&$-\infty$ \hfill $\alpha$ \hfill $\beta$ \hfill $+\infty$\tabularnewline
 \cline{2-7}
 &signe de $y$&&signe de $y$&&signe de $y$&$\quad$\hfill $+$ \hfill $0$ \hfill $-$
 \hfill $0$ \hfill $+$ \hfill  $\quad$\tabularnewline
  \hline
$a<0$&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{}&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{}&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\includegraphics[width=48mm]{apdp_vierge}}\tabularnewline
\cline{2-7}
 &$x$&$-\infty$ \hfill $+\infty$&$x$&$-\infty$ \hfill  $+\infty$&$x$&$-\infty$ \hfill  $+\infty$\tabularnewline
 \cline{2-7}
&signe de $y$&&signe de $y$&&signe de $y$&\tabularnewline\hline
  \end{tabular}
\pagebreak


\begin{exercice}
  Résoudre les inéquations suivantes:

  \begin{enumerate}
  \item $x^2-4x+1\leq 0$
  \item $-2x^2+x+6< 0$
  \item $2x^2+x+1<0$
  \item $\frac{2x-1}{x+4}\leq \frac{x+3}{x+2}$
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item L'ensemble des solutions  est $[2-\sqrt{3};2+\sqrt{3}]$.
    \item L'ensemble des solutions  est $]-\infty;-1,5[\cup]2;+\infty[$.
    \item L'inéquation n'a pas de solution car $2x^2+x+10$ est positif pour tout $ x $.
    \item Remarquons que $x$ doit être différent de -4 et de -2.
      \begin{eqnarray*}
        \frac{2x-1}{x+4}\leq \frac{x+3}{x+2}\\
        \frac{2x-1}{x+4}-\frac{x+3}{x+2}\leq 0\\
        \frac{x^2-4x-14}{(x+2)(x+4)}\leq 0\\
      \end{eqnarray*}

Posons $Q(x)= \frac{x^2-4x-14}{(x+2)(x+4)}$
À l'aide du tableau de signe suivant:

\begin{TSq}
TSq("Q",[x^2-4x-14],[x+2,x+4],[-infinity,+infinity],n,\tv)
\end{TSq}

On peut conclure que l'ensemble des solutions  est $]-4;2-3\sqrt{2}]\cup]-2;2+3\sqrt{2}]$.
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Trouver deux nombres dont le produit vaut 8\,778 et la somme
    299.
    %33 et 266
    \item Choisissez un nombre $p$ et un nombre $s$. Peut-on trouver
      deux nombres dont le produit vaut $p$ et la somme $s$?
    \item À quelle condition le problème précédent a-t-il une solution?
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item 33 et 266. Pendant la résolution, on remarque qu'il y a deux couples solutions
      $(33;266)$ et $(266;33)$ mais une seule paire.

    \item Soit $x$ et $y$ deux nombres tels que:
      \begin{equation*}
        \sys{x+y=s}{xy=p}.
      \end{equation*}

      \begin{eqnarray*}
          \sys{x+y=s}{xy=p}\\
            \sys{y=s-x}{x(s-x)=p}\\
            \sys{y=s-x}{x^2-sx+p=0}
      \end{eqnarray*}

Le discriminant de l'équation du second degré vaut $s^2-4p$.



Traçons la parabole d'équation $p=\frac{1}{4}s^2$
\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{exo3_cor_fig}
\end{center}

Donc 


\begin{itemize}
\item Si le couple $(s,p)$ est dans la zone bleue, le problème n'a pas
  de solution;
\item  si le couple $(s,p)$ est sur la parabole, $x=y=\frac{s}{2}$;
\item enfin si le couple $(s,p)$ est dans la zone blanche alors le
  problème admet une solution avec $x\neq y$.
\end{itemize}


    \end{enumerate}



  \end{sol}



\end{exercice}











\begin{exercice}
   Les pages d'un livre sont numérotées de $1$ à $n$ (on rappelle que la page numérotée 1 est toujours une page de droite). On additionne les numéros de toutes les pages et on trouve un total égal à 2015. Mais deux pages numérotées sont restées collées et leurs numéros n'ont pas été comptés.

Quel est le nombre de pages de ce livre?

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bclampe]{Indication}
  \begin{Itemize}
  \item La somme des $n$ premiers entiers naturels non nul vaut $\frac{n(n+1)}{2}$
  \item Que peut-on dire des numéros des pages collées? Comment le
    traduire algébriquement?
  \end{Itemize}
  \end{bclogo}

  \begin{sol}
    Soit $n$ le nombre de pages numérotées du livre, $2k$ et $2k+1$
    les numéros des pages collées. Remarquons que $n$ et $k$ sont des entiers
    strictement positifs.

D'après l'énoncé:
    \begin{equation*}
      \frac{n(n+1)}{2}=2015+2k+2k+1
    \end{equation*}
 

Que l'on peut réécrire $n^2+n-8k=4032$.


Ainsi, $n^2+n\geq 4032$, la résolution de cette inéquation donne $n\geq
63$.

D'autre part:
\begin{eqnarray*}
  1\leq 2k< n\\
  4\leq 8k< 4n\\
  -4n< -8k\leq -4\\
  n^2+n-4n< n^2+n-8k \leq n^2+n-4\\
  n^2-3n<4032\leq n^2+n-4\\
\end{eqnarray*}

Ainsi,  $n^2-3n<4032$, la résolution de cette inéquation donne $1\leq
n< 65,01$ 


De la résolution de ces deux inéquations on peut conclure que $n$ vaut
63, 64 ou 65.


Or $k=\frac{n^2+n-4032}{8}$.

\begin{itemize}
\item Si $n=63$,  alors $k=0$;
\item si $n=64$, alors $k=16$;
\item si $n=65$, alors $k=\frac{129}{4}$.
\end{itemize}

Comme $k$ est un entier strictement positif, la seule possibilité est
$n=64$.


Donc le livre comporte 64 pages numérotées, les pages numérotées 32 et
33 sont restées collées.
 \end{sol}
 \end{exercice}
\pagebreak


\renewcommand\arraystretch{1.5}

 \begin{tabular}[h]{|p{11mm}|p{8mm}|p{40mm}|p{8mm}|p{40mm}|p{8mm}|p{40mm}|}
\hline
&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\centerline{$\Delta < 0$}}&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\centerline{$\Delta  = 0$}} &\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\centerline{ $\Delta > 0$}}\tabularnewline\hline
\hline
$a>0$&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\includegraphics[width=48mm]{apdn}}&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\includegraphics[width=48mm]{apdnu}}&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\includegraphics[width=48mm]{apdp}}\tabularnewline


 \cline{2-7}
 &$x$&$-\infty$ \hfill $+\infty$&$x$&$-\infty$\hfill
 $+\infty$&$x$&$-\infty$ \hfill $\alpha$ \hfill $\beta$ \hfill $+\infty$\tabularnewline
 \cline{2-7}
 &signe de $y$&\centerline{$+$ }&signe de $y$&$\quad$ \hfill $+$ \hfill $0$ \hfill
 $+$ \hfill  $\quad$&signe de $y$&$\quad$\hfill $+$ \hfill $0$ \hfill $-$
 \hfill $0$ \hfill $+$ \hfill  $\quad$\tabularnewline
  \hline
$a<0$&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\includegraphics[width=48mm]{andn}}&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\includegraphics[width=48mm]{andnu}}&\multicolumn{2}{p{52mm}|}{\includegraphics[width=48mm]{andp}}\tabularnewline
\cline{2-7}
 &$x$&$-\infty$ \hfill $+\infty$&$x$&$-\infty$ \hfill  $+\infty$&$x$&$-\infty$ \hfill  $+\infty$\tabularnewline
 \cline{2-7}
&signe de $y$&\centerline{$-$ }&signe de $y$&$\quad$ \hfill $-$ \hfill $0$ \hfill
 $-$ \hfill  $\quad$&signe de $y$&$\quad$\hfill $-$ \hfill $0$ \hfill $+$
 \hfill $0$ \hfill $-$ \hfill  $\quad$\tabularnewline\hline
  \end{tabular}

\end{document}

